<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<recepter>
	<recept vegetariskt="false">
		<namn>Ribbstek</namn>
		<beskrivning>
		Fläskestek eller ribbestek är fläskstek med svålen kvar och passar utmärkt på julbordet. Gnid in steken runt om med kryddorna. Ribbesteken tar sin tid i ugnen men den krispiga ytan med sitt saftiga inre är värd sin väntan. Under tiden kan du förbereda övriga tillbehör till julmiddagen såsom brynt brysselkål och rödkål.
		</beskrivning>
		<portioner>8</portioner>
		<ingredienser>*ca 1 kg ribbstek*2 tsk salt*2 krm peppar</ingredienser>
		<tillagning>
		1. Sätt ugnen på 150°C.
		2. Blanda salt och peppar, gnid in steken runt om med kryddorna. Lägg den i en liten ugnssäker form med svålen upp. Fyll på med vatten så att det når ca 1 cm upp i formen. 
		3. Sätt in formen i nedre delen av ugnen. Stek tills stekens innertemperatur är ca 65°C, ca 75 minuter (tiden beror på stekens tjocklek). Om det blir torrt i formen fyll på med lite vatten.
		4. Höj ugnstemperaturen till 250°C, och stek ytterligare tills innertemperaturen är ca 78°C, ca 30 minuter. Svålen ska bli ljusbrun, bubblig och knaprig. Låt steken vila ca 15 minuter innan servering. Servera gärna med rostade rotfrukter och rödkål eller Brynt brysselkål med äppelmust och lagerblad.
		</tillagning>
		<bild>ribbestek.jpg</bild>
		<film></film>
		<komentar></komentar>
		<betyg>5</betyg>
	</recept>
	<recept vegetariskt="true">
		<namn>Linsburgare med rostad potatis</namn>
		<beskrivning>
		En blandning av bland annat gröna linser, champinjoner, färsk persilja och ost blir i detta recept en saftig och oemotståndlig vegoburgare. I kombination med den smakrika dressingen och de krispiga grönsakerna blir det en lyxig burgare full av smaker. Det självklara tillbehöret är ugnsrostad potatis.
		</beskrivning>
		<portioner>4</portioner>
		<ingredienser>900 g fast potatis
			*2 msk olivolja
			**Burgare
			*2 ägg
			*1 dl ströbröd
			*1 förp kokta gröna linser (à 380 g)
			*250 g champinjoner
			*1 dl riven ost
			*1/2 kruka persilja
			*1/2 tsk salt
			*1 krm peppar
			*1 msk olivolja (till stekning)
			**Dressing
			*2 msk dijonsenap
			*2 dl smetana
			**Tillbehör
			*1 silverlök
			*2 tomater
			*1 hjärtsallad
			*4 skivor levainbröd
		</ingredienser>
		<tillagning>
		1.Sätt ugnen på 225°C. Sätt in en plåt i ugnen.
		2. Skär potatisen i drygt 1 cm tjocka skivor. Blanda dem med olivolja. Salta och peppra. Häll potatisen på den varma plåten och sätt in mitt i ugnen 20-25 minuter eller tills potatisen är mjuk.
		3. Burgare: Vispa upp äggen lätt i en bunke. Blanda ner ströbrödet och låt det svälla några minuter.
		4. Skölj linserna och låt dem rinna av. Skär svampen i bitar. Blanda det med osten och persiljan i en matberedare och mixa ihop. Blanda ner äggblandningen och mixa snabbt till en smet. Krydda med salt och peppar. Forma 8 burgare av smeten.
		5. Bryn burgarna i olivolja i en stekpanna tills de får fin färg. Lägg dem på potatisplåten ca 5 minuter.
		6. Dressing: Blanda senapen med smetanan, smaka av med salt och peppar.
		7. Tillbehör: Skala löken, skiva den och tomaterna. Lossa salladsbladen. Rosta eller värm brödet i stekpanna.
		8. Servera burgarna med potatisen och alla tillbehör.
		</tillagning>
		<bild>linsburgare.jpg</bild>
		<film></film>
		<komentar></komentar>
		<betyg>3</betyg>
	</recept>
	<recept vegetariskt="true">
		<namn>Brynt brysselkål med äppelmust och lagerblad</namn>
		<beskrivning>
		Brysselkål är en riktig favorit på julbordet, men är även gott till söndagssteken. Här har vi brynt brysselkålen i smör och låter den sedan koka i äppelmust, vinäger, lagerblad och en gnutta sirap. Persiljan på slutet gör det lilla extra.
		</beskrivning>
		<portioner>6</portioner>
		<ingredienser>900 g fast potatis
		500 g brysselkål
		*2 gula lökar
		*2 msk smör
		*1 1/2 msk mörk sirap
		*2 tsk äppelcidervinäger
		*2 lagerblad
		*3 dl äppelmust
		*salt och svartpeppar
		*1 kruka persilja
		</ingredienser>
		<tillagning>
		1.Ansa och skär brysselkålen i fjärdedelar genom roten. Skala, dela och skiva lökarna.
		2.Stek lök och brysselkål i hälften av smöret så att det får färg. Tillsätt sirap och vinäger och fräs någon minut. Tillsätt lagerblad och äppelmust. Koka sakta ca 10 minuter. Rör ner resten av smöret och smaka av med salt och peppar. 
		3.Hacka persiljan grovt och strö över kålen.
		4.Till servering: Servera kålen till fläske- eller ribbestek.
		</tillagning>
		<bild>brynt-brysselkal-med-appelmust-och-lagerblad.jpg</bild>
		<film></film>
		<komentar></komentar>
		<betyg>3</betyg>
	</recept>
	<recept vegetariskt="false">
		<namn>Ribbstek</namn>
		<beskrivning>
		Fläskestek eller ribbestek är fläskstek med svålen kvar och passar utmärkt på julbordet. Gnid in steken runt om med kryddorna. Ribbesteken tar sin tid i ugnen men den krispiga ytan med sitt saftiga inre är värd sin väntan. Under tiden kan du förbereda övriga tillbehör till julmiddagen såsom brynt brysselkål och rödkål.
		</beskrivning>
		<portioner>8</portioner>
		<ingredienser>*ca 1 kg ribbstek*2 tsk salt*2 krm peppar</ingredienser>
		<tillagning>
		1. Sätt ugnen på 150°C.
		2. Blanda salt och peppar, gnid in steken runt om med kryddorna. Lägg den i en liten ugnssäker form med svålen upp. Fyll på med vatten så att det når ca 1 cm upp i formen. 
		3. Sätt in formen i nedre delen av ugnen. Stek tills stekens innertemperatur är ca 65°C, ca 75 minuter (tiden beror på stekens tjocklek). Om det blir torrt i formen fyll på med lite vatten.
		4. Höj ugnstemperaturen till 250°C, och stek ytterligare tills innertemperaturen är ca 78°C, ca 30 minuter. Svålen ska bli ljusbrun, bubblig och knaprig. Låt steken vila ca 15 minuter innan servering. Servera gärna med rostade rotfrukter och rödkål eller Brynt brysselkål med äppelmust och lagerblad.
		</tillagning>
		<bild>ribbestek.jpg</bild>
		<film></film>
		<komentar></komentar>
		<betyg>5</betyg>
	</recept>
	<recept vegetariskt="true">
		<namn>Linsburgare med rostad potatis</namn>
		<beskrivning>
		En blandning av bland annat gröna linser, champinjoner, färsk persilja och ost blir i detta recept en saftig och oemotståndlig vegoburgare. I kombination med den smakrika dressingen och de krispiga grönsakerna blir det en lyxig burgare full av smaker. Det självklara tillbehöret är ugnsrostad potatis.
		</beskrivning>
		<portioner>4</portioner>
		<ingredienser>
			*2 msk olivolja
			**Burgare
			*2 ägg
			*1 dl ströbröd
			*1 förp kokta gröna linser (à 380 g)
			*250 g champinjoner
			*1 dl riven ost
			*1/2 kruka persilja
			*1/2 tsk salt
			*1 krm peppar
			*1 msk olivolja (till stekning)
			**Dressing
			*2 msk dijonsenap
			*2 dl smetana
			**Tillbehör
			*1 silverlök
			*2 tomater
			*1 hjärtsallad
			*4 skivor levainbröd
		</ingredienser>
		<tillagning>
		1.Sätt ugnen på 225°C. Sätt in en plåt i ugnen.
		2. Skär potatisen i drygt 1 cm tjocka skivor. Blanda dem med olivolja. Salta och peppra. Häll potatisen på den varma plåten och sätt in mitt i ugnen 20-25 minuter eller tills potatisen är mjuk.
		3. Burgare: Vispa upp äggen lätt i en bunke. Blanda ner ströbrödet och låt det svälla några minuter.
		4. Skölj linserna och låt dem rinna av. Skär svampen i bitar. Blanda det med osten och persiljan i en matberedare och mixa ihop. Blanda ner äggblandningen och mixa snabbt till en smet. Krydda med salt och peppar. Forma 8 burgare av smeten.
		5. Bryn burgarna i olivolja i en stekpanna tills de får fin färg. Lägg dem på potatisplåten ca 5 minuter.
		6. Dressing: Blanda senapen med smetanan, smaka av med salt och peppar.
		7. Tillbehör: Skala löken, skiva den och tomaterna. Lossa salladsbladen. Rosta eller värm brödet i stekpanna.
		8. Servera burgarna med potatisen och alla tillbehör.
		</tillagning>
		<bild>linsburgare.jpg</bild>
		<film></film>
		<komentar></komentar>
		<betyg>3</betyg>
	</recept>
	<recept vegetariskt="true">
		<namn>Broccoli och quinoasallad</namn>
		<beskrivning>
		Broccoli och sockerärtor är goda matgrönsaker som kan varieras i det oändliga. I den här trevliga quinoasalladen är grönsakerna extra krispiga då det fått svalna i isvatten. Har du inte silverlök kan du istället använda rödlök.
		</beskrivning>
		<portioner>8</portioner>
		<ingredienser>
		*2 port röd quinoa
		*250 g broccoli
		*150 g sockerärter
		*2 små morötter
		*1 silverlök
		*1 citron (1 citron motsvarar 3 msk saft)
		*2 msk olivolja
		*1/2 kruka gräslök
		*salt och peppa
		</ingredienser>
		<tillagning>
		1.Koka quinoan enligt anvisningen på förpackningen.
		2.Bryt broccolin i små buketter och koka ca 3 minuter i saltat vatten. Kyl av i isvatten. Låt vattnet rinna av ordentligt när broccolin är kall.
		3.Skala broccolistjälken och skiva den tunt, gärna på mandolin. Lägg skivorna i isvatten.
		4.Strimla sockerärtorna, skala och hyvla morötterna tunt och blanda med broccolistjälkarna i vattnet. Skala och skär löken i tunna ringar. 
		5.Blanda citronsaft och olivolja till en dressing. Skär gräslöken fint.
		6.Häll av vattnet från grönsakerna och låt rinna av väl. Blanda alla grönsaker med quinoa och dressing. Vänd ner gräslöken och smaka av med salt och peppar.
		</tillagning>
		<bild>broccoli-och-quinoasallad.jpg</bild>
		<film></film>
		<komentar></komentar>
		<betyg>3</betyg>
	</recept>
	<recept vegetariskt="false">
		<namn>Snabb Texas chili</namn>
		<beskrivning>
		Ibland ska maten stå på bordet fortare än kvickt. Ta genvägen över färdig barbecuesås och laga en snabb chiligryta! Vill du ha mer smak eller är du extra hungrig? Stek med lite strimlad chorizo, tillsätt kokta bönor och smaka av med finhackad färsk chili.
		</beskrivning>
		<portioner>4</portioner>
		<ingredienser>
		*500 g brysselkål
		*400 g köttfärs eller vegofärs, t ex soja eller quorn
		*1 gul lök
		*1 förp krossade tomater (à 380 g)
		*1 förp kokta svarta bönor (à 380 g)
		*2 dl barbequesås
		*3 dl vatten
		*salt
		*peppar
		*olja
		</ingredienser>
		<tillagning>
		1.Skala och finhacka löken. Fräs den mjuk i olja ca 5 minuter på medelvärme.
		2.Tillsätt färsen och bryn den runt om.
		3.Häll av och skölj bönorna.
		4.Blanda ner barbecuesås, vatten, tomat och bönor i chilin, låt koka ca 5 minuter. Smaka av med salt och peppar.
		5.Till servering: Servera med ris, nachos, gräddfil och färsk koriander.
		</tillagning>
		<bild>snabb-texas-chili.jpg</bild>
		<film></film>
		<komentar></komentar>
		<betyg>4</betyg>
	</recept>
	<recept vegetariskt="true">
		<namn>Shakshuka</namn>
		<beskrivning>
		En äggrätt från Tunisien där äggen pocheras i en smakrik tomatsås. Karamelliserad lök, paprika, väldoftande saffran och spiskummin puttrar ihop med tomat och på slutet knäcks äggen i och får sjuda i såsen. Strö över koriander och mynta och avnjut med surdegsbaguette och ris.
		</beskrivning>
		<portioner>4</portioner>
		<ingredienser>
		*2 gula lökar
		*1 vitlöksklyfta
		*1 msk olivolja
		*1 surdegsbaguette
		*4 port ris eller couscous
		*1 röd paprika
		*1 grön paprika
		*1 1/2 tsk spiskummin
		*1 krm gurkmeja
		*1 tsk chilipulver
		*1 tsk paprikapulver
		*1/2 g saffran
		*1 1/2 tsk salt
		*2 tsk strösocker
		*2 förp krossade tomater (à 390 g)
		*2 dl vatten
		*peppar
		*4 ägg
		*1/2 kruka koriander
		*1/2 kruka mynta
		</ingredienser>
		<tillagning>
		1.Sätt på ugnen enligt anvisningen på brödförpackningen, om bakeoff används.
		2.Skala och hacka lök och vitlök.
		3.Fräs lökhacket i olivoljan i en gryta ca 10 minuter på medelvärme så den blir karamelliserad och gyllenbrun.
		4.Grädda brödet och koka riset enligt anvisningen på förpackningarna.
		5.Dela, kärna ur och skär paprikorna i små tärningar.
		6.Tillsätt paprika, kryddor och socker i lökfräset, fräs ytterligare 5 minuter och tillsätt sedan tomatkross och vatten. Sjud ca 15 minuter och smaka av med salt och peppar. 
		7.Gör fyra hål med stekspaden i grytan och knäck i ett ägg i varje, sjud ytterligare 8-10 minuter under lock eller tills äggen är klara.
		8.Hacka örterna och strö över grytan och servera med bröd och ris.
		</tillagning>
		<bild>shakshuka.jpg</bild>
		<film></film>
		<komentar></komentar>
		<betyg>4</betyg>
	</recept>
	<recept vegetariskt="false">
		<namn>Långkokt högrevschili</namn>
		<beskrivning>
		Sugen på ett skrytkok? Det vill säga en redig chili med både högrev, fläsk och svarta bönor. Den långkokta högrevschilin smakar gott i flera dagar och ger många impar-poäng. Eller så fryser du in det som blir över och gör burritos en annan dag.
		</beskrivning>
		<portioner>4</portioner>
		<ingredienser>
		*900 g fast potatis
		*1 gul lök
		*1 jalapeño
		*200 g rökt sidfläsk i bit
		*2 1/2 dl torkade svarta bönor
		*1 msk salt
		*Högrevschili
		*1250 g högrev
		*20 g torkad hel chipotlechili
		*20 g torkad hel anchochili
		*1 gul lök
		*4 vitlöksklyftor
		*3 msk rapsolja
		*3 msk tomatpuré
		*2 msk konc oxfond
		*2 kanelstänger
		*1 msk spiskummin
		*2 tsk torkad oregano
		*50 g hackad mörk choklad
		*salt
		</ingredienser>
		<tillagning>
		1.Bönor: Skala och halvera löken. Dela jalapeñon längs med. Skär bort svålen från sidfläsket. Spara köttet till grytan.
		2.Lägg lök, jalapeño, svål och bönor i en kastrull. Häll på vatten så det täcker.
		3.Låt koka upp och koka sedan på medelvärme under lock ca 50 minuter.
		4.Ta från värmen och tillsätt salt. Sätt på locket och låt stå under lock och svalna helt.
		Högrevschili: Lägg de torkade chilifrukterna i en skål och fyll på med 3 dl hett vatten (för 6 port). Låt stå ca 15 minuter. Ta bort stjälken och mixa chilin med vattnet till en slät puré.
		6.Skär högreven i ca 2 cm stora tärningar. Skala och finhacka lök och vitlök.
		7.Skär sidfläsket i små tärningar.
		8.Fräs lök och vitlök i olja i en gryta ca 5 minuter på medelvärme. Tillsätt fläsket och stek ytterligare ca 3 minuter. Tillsätt tomatpurén och höj värmen. Stek ytterligare 1 minut.
		9.Tillsätt köttet, mixade chilifrukter, 6 dl vatten (för 6 port), oxfond, kanel, spiskummin och oregano. Låt sedan koka på svag värme under lock ca 11/2 timme, tills köttet är mört.
		10.Häll av vattnet från bönorna. Hacka chokladen. Tillsätt den och bönorna i grytan. Smaka av med salt. Bjud med tillbehör.
		</tillagning>
		<bild>langkokt-hogrevschili.jpg</bild>
		<film></film>
		<komentar></komentar>
		<betyg>5</betyg>
	</recept>
	<recept vegetariskt="true">
		<namn>Indisk vegocurry med vitlöksdoftande hönökaka</namn>
		<beskrivning>
		Kryddig indisk vegocurry med blomkål och kikärtor, serveras med ugnsvarm hönökaka som penslats med vitlöksolja. Yoghurt och koriander till servering – et voilà!
		</beskrivning>
		<portioner>4</portioner>
		<ingredienser>
		*2 gula lökar
		*1 vitlöksklyfta
		*1 röd chili
		*1 tsk vita vallmofrön
		*1 msk rapsolja
		*1 tsk curry
		*1 tsk malen koriander
		*1 tsk spiskummin
		*400 ml kokosmjölk
		*1 litet blomkålshuvud
		*1 förp kokta kikärter (à 380 g)
		*2 dl gröna ärter
		*salt
		*Vitlöksbröd
		*1 vitlöksklyfta
		*1 msk olivolja
		*2 hönökako
		</ingredienser>
		<tillagning>
		1.Sätt ugnen på 150°C.
		2.Gryta: Skala och hacka lök och vitlök. Dela, kärna ur och hacka chilin.
		3.Stek lök och vallmofrö i oljan i en gryta på hög värme tills vallmofröna börjar poppa.
		4.Tillsätt vitlök, chili och kryddor och stek ytterligare 1 minut. Häll i kokosmjölken och låt sjuda ca 5 minuter.
		5.Ansa och skär blomkålen i små buketter. Häll kikärtorna i en sil och skölj noga i kallt vatten. Låt rinna av.
		6.Lägg ner blomkålen i grytan och sjud ca 3 minuter. Tillsätt kikärtor och gröna ärtor, koka upp och smaka av med salt.
		7.Vitlöksbröd: Skala och pressa vitlöken och rör ihop med olivoljan. Pensla bröden med vitlöksoljan och värm dem i ugnen ca 5 minuter.
		8.Tillbehör: Servera grytan med de varma bröden, yoghurt och koriander.
		</tillagning>
		<bild>indisk-vegocurry-med-vitloksdoftande-honokaka.jpg</bild>
		<film></film>
		<komentar></komentar>
		<betyg>3</betyg>
	</recept>
	<recept vegetariskt="false">
		<namn>Bönragu med rosmarin och chorizo</namn>
		<beskrivning>
		En mustig spansk husmansrätt i en snabblagad version som både smakar och doftar ljuvligt. Den smakrika chorizon balanseras upp av de lena cannellinibönorna, rosmarin och rivet citronskal.
		</beskrivning>
		<portioner>4</portioner>
		<ingredienser>
		*1 gul lök
		*1 vitlöksklyfta
		*1/2 kruka rosmarin
		*1/2 msk olivolja
		*1 dl vitt matlagningsvin
		*1 burk körsbärstomater (à 400 g)
		*4 port ris eller annat gryn
		*1 förp cannellinibönor (à 380 g)
		*2 förp minichorizo (à 300 g)
		*1 tsk olja
		*1 citron
		*salt och peppar
		*65 g babyspenat
		</ingredienser>
		<tillagning>
		1.Skala och skiva lök och vitlök, hacka rosmarinen. Fräs all lök och rosmarinen mjuk i olivoljan i en kastrull och tillsätt vinet. Låt koka upp, tillsätt tomaterna och sjud ca 15 minuter.
		2.Koka riset enligt anvisningen på förpackningen.
		3.Skölj bönorna och låt dem rinna av.
		4.Stek korvarna i oljan i en stekpanna på medelvärme ca 12 minuter.
		5.Riv det yttersta skalet av citronen. Smaka av tomatsåsen med citronskal, salt och peppar och blanda ner bönorna.
		6.Låt bönorna bli varma och servera med korven, riset och spenaten.
		</tillagning>
		<bild>bonragu-med-rosmarin.jpg</bild>
		<film></film>
		<komentar></komentar>
		<betyg>4</betyg>
	</recept>
	<recept vegetariskt="true">
		<namn>Broccoli- och quinoasallad</namn>
		<beskrivning>
		Broccoli och sockerärtor är goda matgrönsaker som kan varieras i det oändliga. I den här trevliga quinoasalladen är grönsakerna extra krispiga då det fått svalna i isvatten. Har du inte silverlök kan du istället använda rödlök.
		</beskrivning>
		<portioner>8</portioner>
		<ingredienser>900 g fast potatis
		*2 port röd quinoa
		*250 g broccoli
		*150 g sockerärter
		*2 små morötter
		*1 silverlök
		*1 citron (1 citron motsvarar 3 msk saft)
		*2 msk olivolja
		*1/2 kruka gräslök
		*salt och peppa
		</ingredienser>
		<tillagning>
		1.Koka quinoan enligt anvisningen på förpackningen.
		2.Bryt broccolin i små buketter och koka ca 3 minuter i saltat vatten. Kyl av i isvatten. Låt vattnet rinna av ordentligt när broccolin är kall.
		3.Skala broccolistjälken och skiva den tunt, gärna på mandolin. Lägg skivorna i isvatten.
		4.Strimla sockerärtorna, skala och hyvla morötterna tunt och blanda med broccolistjälkarna i vattnet. Skala och skär löken i tunna ringar. 
		5.Blanda citronsaft och olivolja till en dressing. Skär gräslöken fint.
		6.Häll av vattnet från grönsakerna och låt rinna av väl. Blanda alla grönsaker med quinoa och dressing. Vänd ner gräslöken och smaka av med salt och peppar.
		</tillagning>
		<bild>broccoli-och-quinoasallad.jpg</bild>
		<film></film>
		<komentar></komentar>
		<betyg>3</betyg>
	</recept>
</recepter>